街頭抗爭也有訓練營？

[url]
[/url]
街頭抗爭的技巧，學校不會教，除了透過實戰學習，原來法國亦有舉辦抗爭訓練營，模擬防暴警察的鎮壓情景，教導學員各類制勝辦法。主辦活動的環保團體宣揚非暴力的公民抗命手段，期望向歐洲各國政府施壓，以採取切實行動回應氣候危機。

美國有線電視新聞網（CNN）報道，今年 8 月，過千人聚首法國東部小鎮京格賽姆（Kingersheim），參與為期兩週的抗爭訓練營。訓練營已經第三度舉辦，主辦機構有環保團體地球之友、Alternatiba 和 ANV-COP21。

訓練營雖以抗爭為題，但參加者年齡分佈非常廣泛，年紀最小的參加者不足 1 歲，最大有 86 歲，部分更是全家總動員。他們不滿氣候危機當前，政府卻無所作為，期望學習參與和組織有效的抗爭施壓。他們奉行非暴力抗爭原則，但不以法律為底線。

訓練營臨閉幕的週末，是今次活動的高潮。約 700 名學員分為兩組，部分人扮演示威者到氣候峰會抗議，其他人則扮演警察，手持假警棍和盾牌鎮壓，學員要實踐兩星期所學，靈活應對警方戰術，形同是學員的畢業作品。18 歲參加者 Esther Bernard 表示：「當警察來到傷害我們時，我已經懂得如何應對。」

籌辦活動的 Pauline Boyer 表示，12 日的訓練營總共有超過 200 個訓練環節。除了學習應付警暴，還有各類環保工作坊，教大家減少家中溫室氣體排放、如何烹調大量食物予前線抗爭者、或者如何對不義政策發動不合作運動等。

Boyer 認為，訓練營在身體和思想上把學員武裝起來：「他們離營以後，可以把經驗帶返自己的城鎮…… 建立不同的抗爭團體，以應對氣候危機。」她又暗示，有學員曾經參與今年暑假的不合作運動，闖入全國不同市政廳，拆除超過 100 幅總統馬克龍的肖像，部分人可能要面對審訊。

對於訓練營公然宣揚違法達義，被輿論批評為威脅公共秩序，法國內政部拒絕回應。隸屬地球之友的導師 Cécile Marchand 則反駁，氣候暖化才是公共秩序的真正威脅。她不諱言：「我們試圖改變現行制度，這從不是秘密，所以我們不僅要遊說別人，還要對他們施壓。」

訓練營在歐洲遍地開花
事實上，同類訓練營正在歐洲遍地開花，絕非「法國限定」。去年成立的英國非暴力公民抗命組織 Extinction Rebellion，同樣以氣候暖化為關注議題，首次行動便公開「反叛英國政府宣言（Declaration of Rebellion against the UK Government）」，今年 4 月成功組織 6,000 人在倫敦堵路，開始受到傳媒關注。

隨著支持者日益勢眾，所得捐款亦在 4 個月內躍升 500%，讓他們有充足資金擴大抗爭規模。其傳媒統籌 Alanna Byrne 表示，如今幾乎每逢週末都會舉辦訓練營，模擬各類被捕的情景：「這些活動不再是小規模，我們已經在倫敦奧林匹克公園（London Olympic Park）舉行過 6 場活動。」

德國社運團體 Ende Gelände 以不合作運動聞名，專門干擾煤礦運作以抗議溫室氣體排放。發言人 Kathrin Henneberger 表示，每次行動前數個月，成員都會在德國各地受訓，學習如何闖入煤礦、對付警察和堵路。「就我們所見，歐洲各地團體都受到 Ende Gelände 啟發，實在是太棒了。」

究竟公民抗命的想法是否過分天真？至少在歐洲，這類行動成功迫令政府妥協。英國國會早前便回應 Extinction Rebellion 的訴求，通過無約束力議案頒佈「環境及氣候緊急狀態（Environment and Climate Emergency）」。

有無得搞exchange?

損錢
搵場
搵外國兵
練抗暴

pushy

67個時香港都有啦